---
title: Réseau
weight: 12
subtitle: 
date: 2021
---

# Introduction

Lorsque deux ordinateurs veulent communiquer sur un réseau, il faut que leur
système d'exploitation respectif sache à quel programme transmettre les
informations échangées. Les *sockets* sont un moyen mis à disposition par le
système d'exploitation pour que les programmes puissent indiquer qu'ils veulent
envoyer ou recevoir ces informations.

Un réseau informatique fonctionne exactement comme le réseau de distribution du
courrier. Pour envoyer une lettre à quelqu'un, on indique son adresse postale et
son nom (afin de pouvoir distinguer les personnes habitant au même endroit). Si
on suit cette analogie, l'ordinateur serait la maison, son adresse postale
serait son *adresse IP* et le nom du destinataire serait un moyen d'identifier
le programme qui doit recevoir les informations : *le numéro de port*.

Afin de se comprendre, il est important de se mettre d'accord au préalable sur
un *protocole*. Un protocole est une convention qui permet à des entités
distinctes de pouvoir communiquer. En lisant ce texte, vous savez qu'il faut le
parcourir de haut en bas et de la gauche vers la droite. Vous connaissez les
symboles qui sont utilisés pour former les mots et la signification associée à
chaque mot de ce texte. De la même façon, pour que deux programmes puissent
communiquer, il faut qu'ils aient été programmés de façon à interpréter de la
même façon les informations qu'ils échangent.

Pour ce TP nous allons utiliser un protocole de transport qui se nomme TCP et
qui est le protocole généralement utilisé sur internet. Il permet d'avoir des
communications fiables : il retransmet automatiquement les données perdues et
s'arrange pour qu'elles soient reçues dans l'ordre dans lequel elles ont été
envoyées. C'est un protocole dit *orienté connexion*, c'est à dire qu'avant de
pouvoir échanger des données, il faut établir une connexion avec son
interlocuteur. Avec TCP, un programme fait office de *serveur*, et l'autre fait
office de *client*.  C'est le client qui initie la connexion vers le serveur. Il
aura pour cela besoin de l'adresse de l'ordinateur qui exécute le serveur ainsi
que le numéro de port que le serveur s'est choisi[^1].

Le but de ce TP est de vous guider dans l'élaboration d'un client de messagerie
instantanée.

# Manipulation des sockets

Les éléments suivants résument les opérations de manipulation de socket. Ils
sont expliqués plus en détail dans la suite de ce TP.

Permet l'utilisation des sockets, à n'utiliser qu'une seule fois, tout au début
du code source :

```python
import socket
```

Initialise une nouvelle socket utilisant les protocoles TCP et IP :

```python
tcpsock = socket.socket(socket.AF_INET, socket.SOCK_STREAM, 0)
```

Initie une connexion avec le serveur situé à l'adresse 1.2.3.4 sur le port 4242
:

```python
tcpsock.connect(("1.2.3.4", 4242))
```

Crée un fichier associé à la socket. Ce fichier ne pourra servir que pour des
lectures :

```python
rfile = tcpsock.makefile("r", encoding="utf-8")
```

Lit une ligne de texte sur la socket :

```python
texte = rfile.readline()
```

Crée un fichier associé à la socket. Ce fichier ne pourra servir que pour des
écritures :

```python
wfile = tcpsock.makefile("w", encoding="utf-8")
```

Envoie au serveur la chaîne de caractères « coucou » suivie d’un saut de ligne :

```python
wfile.write("coucou\n")
wfile.flush()
```

Termine la connexion et libère les ressources allouées pour la socket :

```python
rfile.close()
wfile.close()
tcpsock.shutdown(socket.SHUT_RDWR)
tcpsock.close()
```

# Lecture sur une socket

Dans un premier temps, nous allons créer une socket, initier une
connexion vers un serveur, afficher ce qu'il nous envoie et terminer le
programme.

Afin d'utiliser les sockets, nous allons faire appel à des fonctions qui
ne sont pas disponibles de base dans le langage (contrairement à la
fonction `print()` par exemple). Il faut donc indiquer explicitement que
l'on veut avoir accès à ces fonctions. On utilise pour cela la directive
« `import` ». Toutes les fonctions et constantes ajoutées par cette
directive commenceront par « `socket.` ».

```python
import socket
```

On va ensuite créer une socket utilisant les protocoles TCP et IP :

```python
tcpsock = socket.socket(socket.AF_INET, socket.SOCK_STREAM, 0)
```

AF_INET correspond au protocole IPv4 et SOCK_STREAM indique que l'on veut
utiliser un protocole orienté connexion en mode flux (on peut envoyer des
données de façon continue), ça correspond bien aux caractéristiques du protocole
TCP.

```python
tcpsock.connect(("<ADRESSE>", 2000))
```

On utilise son adresse et le port 2000.

Sous UNIX, une entité avec laquelle on peut écrire et lire des informations est
un fichier (indépendamment du fait qu'il soit stocké sur le disque dur), on peut
donc récupérer un fichier lié à la socket afin de pouvoir lire et écrire dessus.

```python
rfile = tcpsock.makefile("r", encoding="utf-8")
```

Le caractère "r" indique qu'on veut un fichier sur lequel on puisse lire. Le
second paramètre est lié à la façon dont les chaînes de caractères sont envoyées
sur le réseau.

On peut maintenant lire une ligne de texte sur ce fichier et l'afficher :

```python
print(rfile.readline())
```

Une fois que c'est fait, on peut fermer la connexion et libérer les
ressources allouées pour la socket :

```python
rfile.close()
tcpsock.shutdown(socket.SHUT_RDWR) # Termine la connexion
tcpsock.close()
```

#### Exercice 1

À partir des explications ci-dessus, écrivez un programme qui se connecte à
l'adresse inscrite au tableau, se connecte sur le port 2000, affiche une ligne
de texte envoyée par le serveur et termine la connexion.

#### Exercice 2

Adaptez votre programme pour qu'il affiche indéfiniment chaque ligne de texte
envoyée par le serveur. On peut faire Ctrl+C pour quitter le programme (pratique
si vous n'avez pas le temps d'attendre indéfiniment !)

**NB**: conservez ce programme dans un fichier appelé client_reception.py.

#### Exercice 3

Est-il possible de modifier le programme pour qu'il se termine lorsque le
serveur a fini d'envoyer les données ? Essayez en vous connectant sur la même
adresse, mais au port 2001. Ce serveur envoie un nombre aléatoire de messages.

# Écriture sur une socket

#### Exercice 4

Écrivez un programme qui se connecte au serveur sur le port 4240, qui demande un
pseudonyme à l'utilisateur (avec la fonction input()) et qui l'envoie au serveur
en utilisant la fonction write sur le fichier lié à la socket. Le pseudo doit
être suivi d'un caractère « retour à la ligne » :

```python
wfile.write(pseudo + "\n")
wfile.flush()
```

**Bonus** : Pourquoi ce caractère est-il nécessaire ?

#### Exercice 5

Adaptez votre programme pour qu'après avoir envoyé le pseudonyme au serveur, il
demande en continu à l'utilisateur de rentrer une ligne de texte. Chaque ligne
de texte est immédiatement envoyée au serveur.

**NB**: conservez ce programme dans un fichier appelé `client_envoi.py`.

# Clavardons !

Ouvrez deux terminaux, dans le premier, lancez votre programme
`client_reception.py` sur le serveur en utilisant le port 4241. Dans le second,
lancez votre programme `client_envoi.py` en utilisant le port 4242.

[^1]: Contrairement aux êtres humains, les programmes choisissent eux-même le «
  nom » qu'il faut utiliser pour les contacter. Lors de son initialisation, le
  serveur va choisir le numéro de port qui doit être utilisé pour le contacter.
